На гладкой горизонтальной поверхности стола покоится длинная доска массы $m_1$, на правый край 
которой помещён брусок массы $m_2$. Брусок соединён со стенкой лёгкой нерастянутой пружиной 
жёсткости $k$. К доске прикреплён груз массы $M$ с помощью лёгкой нерастяжимой нити, перекинутой 
через блок. В начальный момент система покоится. Между доской и бруском существует сухое трение. 
Коэффициент трения между доской и бруском равен $\mu$.\\
Какой путь $L$ преодолеет брусок к тому моменту времени, когда между ним и доской начнётся 
проскальзывание? Исследуйте, как результат зависит от $\mu$. Найдите время $t$ движения бруска, 
за которое от преодолеет расстояние $L$.
\answer{
\[ L=0,\quad \text{при } \mu < \mu_\text{min} \]
\[ L=\frac{g}{k} \frac{m_2}{m_1 + M} \left(\mu(m_1 + m_2 + M) - M \right), 
	\quad  \text{при } \mu_\text{min} < \mu <\mu_0 \] 
\[ L=\infty , \quad \text{при } \mu > \mu_0 \]
\[
\begin{aligned}
	\mu_0 = \frac{M}{m_2} \frac{2m_1 + m_2 + 2M}{m_1 + m_2 + M} ;\quad
	\mu_\text{min}=\frac{M}{m_1 + m_2 + M}\\
	t = \sqrt{\frac{m_1 + m_2 + M}{ k }} \cdot \arccos\left( 1 - \frac{kL}{Mg}  \right)
\end{aligned}
\]
}
\tags{11, россия, колебания}